---
title: "整牙记"
date: 2018-04-28T17:56:11+08:00
lastmod: 2018-11-30T19:09:11+08:00
tags: 
- 随笔
---

[拔牙记](https://halu.lu/post/tooth-extraction/)完了当然是整牙记啦

<!--more-->

# 壹

我是早就想整牙的了。我有一颗下面的牙很明显地突进去，和其它牙不在一个面上，可能是长牙的时候被其它牙挤的。好不好看再另说，对吃饭肯定是有影响的，挺不舒服的。我从小有点地包天，我妈就教导我“用勺子掰牙”。简单来说就是把勺子放到上牙与下牙之间，就像杠杆原理一样，用手对勺柄施加向下的力。此时勺子就会把下牙往里顶，同时把上牙往外顶。但掰牙之前我下面那颗牙貌似还没突进去，所以我严重怀疑那颗牙就是小时候掰牙掰进去的。

但不管怎么说，牙病也是病，是病就要治。因此，我上初中的时候就去过好几次北大口腔医院，魏公村的和西什库的都去过。但是正畸的医生都说年纪太小，脸部的骨头还在长，不让做正畸，要等发育完了再治。

# 贰

春节过后，我决定再去一次，毕竟都快十七岁了，应该可以正畸了。

还是西什库的北大口腔医院，我倒是也没想着非要矫牙，就是抱着检查下试试看的心态挂了个号。

还是三楼的正畸科，我妈早已不记得，我却差不多能闭着眼走过去。我这个就是记路记得很熟，去过一次的地方即使过几年也能记得。

不过出乎我意料，医生是电脑随机分配的。其实是情理之中，但整个矫牙的过程需要两年左右，而医生在整个过程中都起着决定性的作用，矫牙的顺利与否基本取决于大夫。虽然之后想想觉得其实是在正常不过的了，但是当时还是觉得有种命运被安排好的感觉，很迷。

大夫说我的脸部已经基本发育好了，牙是可以矫的，还问我要不要顺便做个小手术整个下巴之类的。我是肯定没做的了，因为当初想矫牙也不是说要为了美观，主要是想好好吃饭。

矫正之前的准备工作还是很繁琐的，拍片、验血、咬模型……然后还要拔牙。令人费解的是，前面几项明明感觉可以一天之内就完成，或者说大夫告诉我该怎么做，我尽量在一周内完成。但时间上来来回回跑牙医就跑了好几趟，不知道是效率太低还是另有原因。

拔牙这个事倒是浪费不少时间，左右的智齿都要拔，拔完还要恢复。过程很惨，具体可以看博客里面的拔牙记。

# 叁

真正开始矫牙时已经过去了两个月，高二都快过完了，不得不说时间真的是飞快流逝啊。

与拔牙相比，矫牙真是轻松多了。基本上只需往牙椅上一躺，长大嘴就可以了。除了口腔肌肉有被拉伸的微痛，就没有其它感觉了。一开始还说要打钉子，我以为又要像拔牙那样打麻药，但是实际上并没有，我也并不清楚到底打没打钉子。

整个过程时间上倒是比拔牙要长点，几乎每颗牙上都要铁金属片。

不过闭着眼躺在牙医上也不难受，休息休息挺好的。

刚带上牙套的前几天有点不适，过几天就没有感觉了。每次吃完东西要刷牙确实有点烦，尤其是绿菜类的，我还经常刷不干净要对着镜子刷。

# 肆

之后就每周去一次，加固一下。

除了前面有一次左上一颗牙一直掉片，都很顺利。那次重新去了两三次都没弄好，最后就不贴片了。

# 伍

然而还是要打钉子，还是另外算钱的。

医生说要打麻药但是没有拔牙疼，我心情上是放松了，但是身体还是很紧张。

先给我开了个方子让我去买麻药和漱口水，倒是不贵。

先漱口，漱三次每次一分钟。漱口水是氯气那种棕绿色的，里面也确实有氯。瓶子上写着有芳香气味，但我含着只感觉到了微苦的味道，感觉有点恶心甚至有点想吐。

气味和味道并不是一个意思。

漱完吐出来后依然感觉有点苦，难以接受。

躺到牙椅上先打麻药，还没和我说到针头就戳进来了，吓得我哆嗦了一下。

针进去的时候还是很疼的，但长度应该把拔牙时要短，位置也没那么靠里，所以也没那么疼。

打完把一块大厚布铺到我的脸上，中间有个大洞露出我的口腔，跟那种大手术似的，有点小怕。

过程还是很快的，麻药很管用，会感觉到像拧螺丝一样把一个东西拧进嘴里。

本来还想去景山转转，但是我漱口时恶心的感觉一直都没消退，也没心情去玩了，就想回家喝点粥休息休息。